---
layout: post
author: "Aaron Swartz"
title: "Manifiesto por la Guerrilla del Acceso Abierto"
license: https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/
---

> Publicado en Internet Archive
> <https://archive.org/details/GuerillaOpenAccessManifesto>
> 
> Traducido por fauno y mpj.

La información es poder. Pero como con todo poder, hay quienes lo
quieren mantener para sí mismos. La herencia científica y cultural del
mundo completa, publicada durante siglos en libros y _journals_, está
siendo digitalizada y apresada en forma creciente por un manojo de
corporaciones privadas. ¿Querés leer los _papers_ que presentan los más
famosos resultados de las ciencias? Vas a tener que mandarle un montón
de plata a editoriales como Reed Elsevier.

Están aquellos que luchan por cambiar esto. El Movimiento por el Acceso
Abierto ha luchado valientemente para asegurarse que los científicos no
cedan su derecho de copia, sino que se aseguren que su trabajo sea
publicado en Internet, bajo términos que permitan el acceso
a cualquiera. Pero incluso en los mejores escenarios, su trabajo sólo
será aplicado a las cosas que se publiquen en el futuro. Todo lo que
existe hasta este momento se ha perdido.

Ese es un precio muy alto por el que pagar. ¿Forzar a los académicos
a pagar dinero para poder leer el trabajo de sus colegas? ¿Escanear
bibliotecas enteras para sólo permitir leerlas a la gente de Google?
¿Proveer artículos científicos a aquellos en las universidades de élite
del Primer Mundo, pero no a los niños del Sur Global? Es indignante
e inaceptable.

"Estoy de acuerdo," dicen muchos, "¿pero qué podemos hacer? Las
compañías detentan los derechos de copia, hacen enormes cantidades de
dinero cobrando por el acceso y es perfectamente legal --no hay nada que
podamos hacer para detenerlos." Pero sí hay algo que podemos hacer, algo
que ya está siendo hecho: podemos contraatacar.

A ustedes, con acceso a estos recursos --estudiantes, bibliotecarios,
científicos-- se les ha otorgado un privilegio. Ustedes pueden
alimentarse en este banquete del conocimiento mientras el resto del
mundo queda fuera. Pero no es necesario --de hecho, moralmente, no es
posible-- que se queden este privilegio para ustedes. Tienen el deber de
compartirlo con el mundo. Y lo han hecho: intercambiando contraseñas con
colegas, haciendo solicitudes de descarga para amigos.

Mientras tanto, aquellos de ustedes que se han quedado fuera no están
cruzados de brazos. Han estado atravesando agujeros sigilosamente
y trepando vallas, liberando la información encerrada por las
editoriales y compartiéndola con sus amigos.

Pero todas estas acciones suceden en la oscuridad, escondidas en la
clandestinidad. Se les llama robo o piratería, como si compartir la
riqueza del conocimiento fuera el equivalente moral de saquear un barco
y asesinar a su tripulación. Pero compartir no es inmoral --es un
imperativo moral. Sólo aquellos que están cegados por la codicia se
negarían a hacerle una copia a un amigo.

Las grandes corporaciones, por supuesto, están cegadas por la codicia.
Las leyes bajo las que operan lo requieren --sus accionistas se
sublevarían por mucho menos. Y los políticos que se han comprado los
apoyan, aprobando leyes que les dan el poder exclusivo de decidir quién
puede hacer copias.

No hay justicia alguna en obedecer leyes injustas. Es tiempo de salir
a la luz y en la gran tradición de la desobediencia civil, declarar
nuestra oposición a este robo privado de la cultura pública.

Necesitamos tomar la información, donde sea que esté guardada, hacer
nuestras copias y compartirlas con el mundo. Necesitamos tomar las cosas
que están libres del derecho de copia y agregarlas a este archivo.
Necesitamos comprar bases de datos secretas y ponerlas en la Web.
Necesitamos descargar _journals_ científicos y subirlos a redes de
compartición de archivos. Necesitamos pelear una Guerrilla por el Acceso
Abierto.

Si somos los suficientes, alrededor del mundo, no sólo enviaremos un
fuerte mensaje en oposición a la privatización del conocimiento --la
haremos una cosa del pasado. ¿Vas a unírtenos?

